@prefix dct: <http://purl.org/dc/terms/> .
@prefix ex: <http://example.org/ns#> .
@prefix owl: <http://www.w3.org/2002/07/owl#> .
@prefix rdfs: <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#> .
@prefix ronl: <https://regels.overheid.nl/ronl/ns#> .
@prefix skos: <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#> .

ronl:hasCriterionRequirementConcept a skos:Concept ;
    skos:inScheme ronl:Vocabulary ;
    skos:member ex:Betalingsregeling,
        ex:Detentie,
        ex:Ingezetene,
        ex:Leeftijd18 ;
    skos:prefLabel "Criterion Requirement Concept"@en,
        "Criterium Vereiste Concept"@nl ;
    skos:scopeNote "This concept represents a relationship between a public service and a criterion or requirement that must be met in order to provide that service. In other words, cpsv-ap:hasCriterionRequirement indicates that a specific public service (e.g. 'Obtain a residence permit') has a specific criterion or requirement (e.g. 'Proof of income') that must be met before the service can be provided."@en,
        "Dit concept vertegenwoordigt een relatie tussen een openbare dienst en een criterium of vereiste waaraan moet worden voldaan om die dienst te kunnen verlenen. Met andere woorden, cpsv-ap:hasCriterionRequirement geeft aan dat een specifieke openbare dienst (bijv. 'Een verblijfsvergunning verkrijgen') een specifiek criterium of vereiste heeft (bijv. 'Bewijs van inkomen') waaraan moet worden voldaan voordat de dienst kan worden verleend."@nl ;
    skos:topConceptOf ronl:Vocabulary .

ex:AKN4EU a skos:Concept ;
    rdfs:seeAlso <https://op.europa.eu/en/web/eu-vocabularies/dataset/-/resource?uri=http://publications.europa.eu/resource/dataset/akn4eu> ;
    skos:definition "Akoma Ntoso (`linked hearts` in the Akan language of West Africa) defines a set of simple technology-neutral electronic representations in XML format of parliamentary, legislative and judiciary documents. AKN4EU can be considered as the localisation of Akoma Ntoso for EU legislation."@en,
        "Akoma Ntoso (`verbonden harten` in de Akan-taal van West-Afrika) definieert een set van eenvoudige technologieneutrale elektronische representaties in XML-formaat van parlementaire, wetgevende en rechterlijke documenten. AKN4EU kan worden beschouwd als de lokalisatie van Akoma Ntoso voor EU-wetgeving."@nl ;
    skos:inScheme ronl:Vocabulary ;
    skos:prefLabel "AKN4EU"@en,
        "AKN4EU"@nl ;
    skos:topConceptOf ronl:Vocabulary .

ex:ALEF a skos:Concept ;
    rdfs:seeAlso <https://regels.overheid.nl/docs/methods/ALEF> ;
    skos:definition "In ALEF, specifications are drawn up that consist of rules, data definitions and test cases. The rules are written in the RegelSpraak language. This is a controlled Dutch language that is easy to read for both lawyers and computer systems."@en,
        "In ALEF worden specificaties opgesteld die bestaan uit regels, datadefinities en testgevallen. De regels zijn opgesteld in de taal RegelSpraak. Dit is een gecontroleerde Nederlandse taal die zowel voor juristen als voor computersystemen goed leesbaar is."@nl ;
    skos:inScheme ronl:Vocabulary ;
    skos:prefLabel "ALEF"@en,
        "ALEF"@nl ;
    skos:topConceptOf ronl:Vocabulary .

ex:Afleidingsregel a skos:Concept ;
    rdfs:comment "Questions for finding a derivation rule can be: How is a variable calculated or derived? How is a specific legal subject or legal object determined?"@en,
        "Vragen voor het vinden van een afleidingsregel kunnen zijn: Hoe wordt een variabele berekend of afgeleid? Hoe wordt een specifiek rechtssubject of rechtsobject bepaald?"@nl ;
    skos:broader ex:WetsanalyseJAS ;
    skos:definition "A derivation rule is a rule that creates new facts or values ​​using existing facts or values. Examples include rules that determine whether a right exists (a decision rule), or that determine the amount and duration of a right (a calculation rule). The variable that is determined by the derivation rules is called an output variable. In the case of a calculation rule, this is the outcome of the calculation. In the case of a decision rule, this is a conclusion such as yes/no or true/false. The variables that are used for the determination are called input variables. In the case of a calculation rule, these are in fact the numbers that are used for the calculation. If there are fixed numbers or values ​​in a derivation rule that are the same for all legal subjects and legal objects over a period of time, we call these parameters. Derivation rules are also used to determine whether a legal subject or legal object belongs to a specific target group; this involves deriving specializations of legal subjects and legal objects based on specific characteristics."@en,
        "Een afleidingsregel is een regel die nieuwe feiten of waarden creëert met behulp van bestaande feiten of waarden. Te denken valt aan regels die bepalen of een recht bestaat (een beslisregel), of die de hoogte en duur van een recht bepalen (een rekenregel). De variabele die vastgesteld wordt door de afleidingsregels, noemen we uitvoervariabele. Bij een rekenregel is dit de uitkomst van de rekensom. Bij een beslisregel is dit een conclusie als ja/nee, of waar/onwaar. De variabelen die gebruikt worden voor de vaststelling, noemen we invoervariabelen. In geval van een rekenregel zijn dit in feite de getallen waarmee wordt gerekend. Als sprake is van vaste getallen of waarden in een afleidingsregel die over een periode gelijk zijn voor alle rechtssubjecten en rechtsobjecten, noemen we deze parameters. Afleidingsregels worden ook gebruikt om te bepalen of een rechtssubject of rechtsobject tot een bepaalde doelgroep behoort; het gaat dan om het afleiden van specialisaties van rechtssubjecten en rechtsobjecten op basis van bepaalde kenmerken."@nl ;
    skos:inScheme ronl:Vocabulary ;
    skos:prefLabel "Derivation Rule"@en,
        "Afleidingsregel"@nl ;
    skos:scopeNote "A derivation rule can be recognized by words that indicate a calculation or derivation, such as 'is (...) reduced by', 'amounts (...) increased by', 'is set at' or 'is the total amount of', but also simply 'and'."@en,
        "Een afleidingsregel is te herkennen aan woorden die duiden op een berekening of afleiding, zoals 'is (…) verminderd met', 'bedraagt (…) vermeerderd met', 'wordt gesteld op' of 'is het gezamenlijke bedrag van', maar ook eenvoudigweg 'en'."@nl .

ex:Avola a skos:Concept ;
    rdfs:seeAlso <https://regels.overheid.nl/docs/methods/AVOLA> ;
    skos:definition "Avola is a platform that allows rules within an organization to be translated into a testable decision model in a standardized manner. The well-known DMN standard is used to record the logic of rules in decision tables that form the model."@en,
        "Avola is een platform waarmee regels binnen een organisatie op een gestandaardiseerde wijze vertaald kunnen worden naar een toetsbaar beslismodel. Er wordt gebruik gemaakt van de bekende DMN-standaard om logica van regels vast te leggen in beslistabellen die het model vormen."@nl ;
    skos:inScheme ronl:Vocabulary ;
    skos:prefLabel "Avola"@en,
        "Avola"@nl ;
    skos:topConceptOf ronl:Vocabulary .

ex:Beinformed a skos:Concept ;
    rdfs:seeAlso <https://regels.overheid.nl/docs/methods/BEINFORMED> ;
    skos:definition "The Be Informed platform is a direct model-driven automation platform. These models (and the processes they represent) are immediately usable, without additional programming or conversion to code. Business rules are semantically captured and modeled and can be tested and modified at any time."@en,
        "Het Be Informed-platform is een direct modelgestuurd automatiseringsplatform. Deze modellen (en de processen die ze vertegenwoordigen) zijn direct bruikbaar, zonder extra programmering of conversie naar code. Bedrijfsregels worden semantisch vastgelegd en gemodelleerd en kunnen op elk moment worden getest en aangepast."@nl ;
    skos:inScheme ronl:Vocabulary ;
    skos:prefLabel "Beinformed"@en,
        "Beinformed"@nl ;
    skos:topConceptOf ronl:Vocabulary .

ex:BestuurlijkeInformatie a skos:Concept ;
    skos:definition "All information collected, recorded and archived for the purpose of managing, operating and controlling the process in question, as well as for the purpose of accountability."@en,
        "Alle verzamelde, vastgelegde en gearchiveerde informatie ten behoeve van het besturen, het doen functioneren en het beheersen van het onderhavige proces alsmede ten behoeve van het afleggen van verantwoording."@nl ;
    skos:inScheme ronl:Vocabulary ;
    skos:prefLabel "Business Intelligence"@en,
        "Bestuurlijke Informatie"@nl ;
    skos:topConceptOf ronl:Vocabulary .

ex:Betalingsregeling a skos:Concept ;
    skos:definition "Requires allowance to be paid to CJIB if there is a payment arrangement."@en,
        "Vereist toeslag uit te betalen aan het CJIB als er sprake is van een betalingsregeling."@nl ;
    skos:inScheme ronl:Vocabulary ;
    skos:prefLabel "Payment arrangement"@en,
        "Betalingsregeling"@nl ;
    skos:topConceptOf ronl:Vocabulary .

ex:Blawx a skos:Concept ;
    rdfs:seeAlso <https://github.com/Lexpedite/blawx> ;
    skos:definition "Blawx is an open source, user-friendly, web-based declarative logic knowledge representation tool designed specifically for encoding, testing and using rules. It is implemented as a set of applications."@en,
        "Blawx is een open source, gebruiksvriendelijke, webgebaseerde declaratieve logica kennisrepresentatietool die speciaal is ontworpen voor het coderen, testen en gebruiken van regels. Het is geïmplementeerd als een set applicaties."@nl ;
    skos:inScheme ronl:Vocabulary ;
    skos:prefLabel "Blawx"@en,
        "Blawx"@nl ;
    skos:topConceptOf ronl:Vocabulary .

ex:Blueriq a skos:Concept ;
    rdfs:seeAlso <https://regels.overheid.nl/docs/methods/BLUERIQ> ;
    skos:definition "The Blueriq platform is a rule-driven software platform designed for dynamic, business solutions for organizations with knowledge-intensive processes. It enables you and your organization to respond quickly and cost-effectively to changing circumstances and regulations so that you can offer a personal and efficient service to every customer."@en,
        "Het Blueriq platform is een regelgedreven software platform ontworpen voor dynamische, zakelijke oplossingen voor organisaties met kennisintensieve processen. Het stelt jou en je organisatie in staat snel en kosteneffectief te reageren op veranderende omstandigheden en regelgevingen zodat je een persoonlijke en efficiënte dienstverlening kunt bieden aan iedere klant."@nl ;
    skos:inScheme ronl:Vocabulary ;
    skos:prefLabel "Blueriq"@en,
        "Blueriq"@nl ;
    skos:topConceptOf ronl:Vocabulary .

ex:Brondefinitie a skos:Concept ;
    rdfs:comment "The logical question for finding a source definition is: Is this term explicitly defined in legislation?"@en,
        "De logische vraag voor het vinden van een brondefinitie is: Is deze term uitdrukkelijk omschreven in de wetgeving?"@nl ;
    skos:broader ex:WetsanalyseJAS ;
    skos:definition "Mandatory delegation is formulated with the phrase 'by (or pursuant to) general administrative order/by ministerial regulation, rules are laid down (…)'. An optional power is formulated with the words 'rules can be laid down'. If the phrase 'by or pursuant to' is used in a delegation power, subdelegation can take place. If, on the basis of such a delegation power, a general administrative order is established in a law, certain matters can be delegated in the general administrative order to a ministerial regulation. Standard expressions are not used in the delegation interpretation."@en,
        "Een brondefinitie is een begripsomschrijving die expliciet is opgenomen in de wetgeving en een eenduidige betekenis geeft aan een in de wetgeving (veel) gebruikte term. Brondefinities staan in de regel in een of meer artikelen aan het begin van een wet of gedelegeerde regeling. Als in de wet een term is gedefinieerd, wordt deze definitie standaard hergebruikt in de daarop gebaseerde gedelegeerde regelingen. De definities worden in de gedelegeerde regeling niet opnieuw opgenomen. Brondefinities moeten worden onderscheiden van de begrippen en begripsomschrijvingen die bij de Wetsanalyse worden gemaakt voor geclassificeerde formuleringen in de wetgeving. Deze begrippen hebben geen directe wettelijke bron,maar zijn nodig om formuleringen uniek te kunnen aanduiden."@nl ;
    skos:inScheme ronl:Vocabulary ;
    skos:prefLabel "Source Definition"@en,
        "Brondefinitie"@nl ;
    skos:scopeNote "The logical question for finding a source definition is: Is this term explicitly defined in legislation?"@en,
        "Een artikel met brondefinities bestaat in de regel uit een aanhef en verschillende onderdelen, bij voorkeur in alfabetische volgorde. Vaak is dit artikel aan het begin van de wettelijke regeling opgenomen, maar er kunnen ook brondefinities worden geformuleerd die voor een specifiek onderdeel (een hoofdstuk, paragraaf of zelfs een artikel) gelden."@nl .

ex:Catala a skos:Concept ;
    rdfs:seeAlso <https://catala-lang.org/> ;
    skos:definition "Catala is a domain-specific programming language designed for deriving correct-by-construction implementations from legislative texts."@en,
        "Catala is een domeinspecifieke programmeertaal die is ontworpen voor het afleiden van constructief correcte implementaties uit wetteksten."@nl ;
    skos:inScheme ronl:Vocabulary ;
    skos:prefLabel "Catala"@en,
        "Catala"@nl ;
    skos:topConceptOf ronl:Vocabulary .

ex:CircuLaw a skos:Concept ;
    rdfs:seeAlso <https://regels.overheid.nl/docs/methods/CIRCULAW> ;
    skos:definition "CircuLaw is a knowledge platform that helps policymakers, project leaders and purchasers to make more and better use of regulations in order to promote the circular economy. Laws and regulations offer good opportunities to create effective circular policy. CircuLaw unlocks these complex laws and regulations so that policymakers can get started with them."@en,
        "CircuLaw is een kennisplatform waarmee beleidsmakers, projectleiders en inkopers worden geholpen bij het meer en beter gebruikmaken van regelgeving teneinde de circulaire economie te bevorderen. Wet- en regelgeving biedt goede mogelijkheden om effectief circulair beleid te maken. CircuLaw ontsluit die complexe wet-en regelgeving zodat beleidsmakers er mee aan de slag kunnen."@nl ;
    skos:inScheme ronl:Vocabulary ;
    skos:prefLabel "CircuLaw"@en,
        "CircuLaw"@nl ;
    skos:topConceptOf ronl:Vocabulary .

ex:Communicatiemiddel a skos:Concept ;
    rdfs:seeAlso <https://gegevensbijbesluiten.overheid.nl/besluit> ;
    skos:definition "The letters that the individual can receive about this (decisions within the meaning of article 1:3 Awb)"@en,
        "De brieven die de individuele persoon kan krijgen hierover (besluiten in de zin van artikel 1:3 Awb)."@nl ;
    skos:inScheme ronl:Vocabulary ;
    skos:prefLabel "Communications service"@en,
        "Communicatiemiddel"@nl ;
    skos:topConceptOf ronl:Vocabulary .

ex:ConcordiaLegal a skos:Concept ;
    rdfs:seeAlso <https://regels.overheid.nl/docs/methods/CONCORDIALEGAL> ;
    skos:definition "Regulations can be translated quickly and consistently into mass decision-making processes by working from a natural language Rule Engine and building the data and processes from those rules."@en,
        "Regelgeving kan snel en consistent worden overgezet in massabesluitvormingsprocessen, door te werken vanuit een Rule Engine in natuurlijke taal en vanuit die regels de gegevens en processen op te bouwen."@nl ;
    skos:inScheme ronl:Vocabulary ;
    skos:prefLabel "Concordia Legal"@en,
        "Concordia Legal"@nl ;
    skos:topConceptOf ronl:Vocabulary .

ex:DataLex a skos:Concept ;
    rdfs:seeAlso <https://datalex.org/> ;
    skos:definition "AustLII's DataLex can be used to develop legal reasoning applications in areas such as legal advisory services, regulatory compliance, decision support and Rules as Code. AustLII is a joint facility of UTS and UNSW Faculties of Law."@en,
        "AustLII's DataLex kan worden gebruikt om juridische redeneringsapplicaties te ontwikkelen op gebieden zoals juridische adviesdiensten, naleving van regelgeving, beslissingsondersteuning en Rules as Code. AustLII is een gezamenlijke faciliteit van UTS en UNSW Faculties of Law."@nl ;
    skos:inScheme ronl:Vocabulary ;
    skos:prefLabel "DataLex"@en,
        "DataLex"@nl ;
    skos:topConceptOf ronl:Vocabulary .

ex:Delegatiebevoegdheid a skos:Concept ;
    rdfs:comment "Questions for finding delegation powers or interpretations may include: Does a statutory provision mandate the establishment of (additional) rules? Does a provision in a delegated regulation refer to an article in the parent law?"@en,
        "Vragen voor het vinden van delegatiebevoegdheden of -invullingen kunnen zijn: Geeft een wetsartikel de opdracht om (nadere) regels te stellen? Verwijst een bepaling in een gedelegeerde regeling naar een artikel in de bovenliggende wet?"@nl ;
    skos:broader ex:WetsanalyseJAS ;
    skos:definition "A delegation power enables or prescribes that (additional) rules are established regarding a legal relationship, legal fact or derivation rule. With delegation interpretation we indicate the regulation or the regulation component in which the delegation power is used. Although the delegation power and the delegation interpretation are separate classes, we consider them together here because of their close connection. A delegation power is always granted to a specific legal entity; this can be the government (in a general administrative order, established by the King) or a minister (in a ministerial regulation). This can involve mandatory or optional delegation (see under the heading Method of expression). In the first case, the subjects mentioned in the law must be elaborated in a lower regulation. In the second case, there is a choice whether or not to elaborate the statutory rules. Subdelegation is also often possible. This means that provisions in a general administrative order can be further elaborated in a ministerial regulation (see also Method of expression). Recognizing delegation powers is mainly important for determining the scope of the Legal Analysis. If the delegation power has actually been used, the delegated regulations established on the basis thereof must be included in the field of work. The delegating law logically does not contain any specific references to the delegation content. After all, this had not yet been established at the time of preparation of that law. The foundations are also not always easy to find at article level in the delegating regulation. In Chapter 5, we discuss possibilities to improve the recognisability of delegation foundations in delegated regulations. To map out the delegated regulations that belong to the field of work, use can be made of the legal information included in wetten.nl for an article. However, this is not always complete. Coordination with legislative lawyers to complete the field of work is therefore important."@en,
        "Een delegatiebevoegdheid maakt het mogelijk of schrijft voor dat (nadere) regels worden gesteld over een rechtsbetrekking, rechtsfeit of afleidingsregel. Met delegatie-invulling duiden we de regeling of het regelingsonderdeel aan waarin de delegatiebevoegdheid is gebruikt. Hoewel de delegatiebevoegdheid en de delegatie-invulling aparte klassen zijn, beschouwen we ze hier gezamenlijk vanwege hun nauwe samenhang. Een delegatiebevoegdheid wordt altijd aan een specifiek rechtssubject toegekend; dat kan de regering zijn (bij een amvb, vastgesteld door de Koning) of een minister (bij een ministeriële regeling). Het kan gaan om verplichte of een facultatieve delegatie (zie onder het kopje Uitdrukkingswijze). In het eerste geval moeten de in de wet genoemde onderwerpen worden uitgewerkt in een lagere regeling. In het tweede geval is er een keuze om de wettelijke regels al dan niet uit te werken. Ook is vaak subdelegatie mogelijk. Dat betekent dat bepalingen in een amvb verder kunnen worden uitgewerkt in een ministeriële regeling (zie ook bij uitdrukkingswijze). Het herkennen van delegatiebevoegdheden is vooral van belang voor het bepalen van het werkgebied van de Wets analyse. Als de delegatiebevoegdheid daadwerkelijk is gebruikt, moet de op grond daarvan vastgestelde gedelegeerde regelgeving in het werkgebied worden betrokken. De delegerende wet bevat logischerwijs geen concrete verwijzingen naar de delegatie-invulling. Die is immers op het moment van voorbereiden van die wet nog niet vastgesteld. Ook in de delegerende regeling zijn de grondslagen niet altijd eenvoudig op artikelniveau terug te vinden. In hoofdstuk 5 gaan we in op mogelijk heden om de kenbaarheid van delegatiegrondslagen in gedelegeerde regelingen te verbeteren. Voor het in kaart brengen van de gedelegeerde regelingen die tot het werkgebied behoren, kan gebruik gemaakt worden van de wetsinformatie die in wetten.nl bij een artikel is opgenomen. Deze is echter niet altijd volledig. Afstemming met wetgevingsjuristen om het werkgebied compleet te maken is daarom van belang."@nl ;
    skos:inScheme ronl:Vocabulary ;
    skos:prefLabel "Delegation Authority"@en,
        "Delegatiebevoegdheid"@nl ;
    skos:scopeNote "Mandatory delegation is formulated with the phrase 'by (or pursuant to) general administrative order/by ministerial regulation, rules are laid down (…)'. An optional power is formulated with the words 'rules can be laid down'. If the phrase 'by or pursuant to' is used in a delegation power, subdelegation can take place. If, on the basis of such a delegation power, a general administrative order is established in a law, certain matters can be delegated in the general administrative order to a ministerial regulation. Standard expressions are not used in the delegation interpretation."@en,
        "Verplichte delegatie wordt geformuleerd met de zinsnede 'bij (of krachtens) algemene maatregel van bestuur/bij ministeriële regeling worden regels gesteld (…)'. Een facultatieve bevoegdheid wordt geformuleerd met de woorden 'kunnen regels worden gesteld'. Indien de formulering 'bij of krachtens' wordt gebruikt in een delegatiebevoegdheid, kan subdelegatie plaatsvinden. Als op grond van een dergelijke delegatiebevoegdheid in een wet een amvb wordt vastgesteld, dan kunnen in de amvb bepaalde zaken worden doorgedelegeerd naar een ministeriële regeling. In de delegatie-invulling wordt niet met standaard uitdrukkingswijzen gewerkt."@nl .

ex:Demo a skos:Concept ;
    rdfs:seeAlso <https://regels.overheid.nl/docs/methods/DEMO> ;
    skos:definition "DEMO (Design and Engineering Methodology for Organizations) is a method for analyzing and (re)designing organizations. A DEMO model forms a consistent whole of products, responsibilities, processes, information and business rules."@en,
        "DEMO (Design and Engineering Methodology for Organizations) is een methode voor het analyseren en (her)ontwerpen van organisaties. Een DEMO model vormt een consistent geheel van producten, verantwoordelijkheden, processen, informatie en bedrijfsregels."@nl ;
    skos:inScheme ronl:Vocabulary ;
    skos:prefLabel "DEMO"@en,
        "DEMO"@nl ;
    skos:topConceptOf ronl:Vocabulary .

ex:Detentie a skos:Concept ;
    skos:definition "The applicant is incarcerated."@en,
        "De aanvrager is gedetineerd."@nl ;
    skos:inScheme ronl:Vocabulary ;
    skos:prefLabel "Incarcerated"@en,
        "In gevangenschap"@nl ;
    skos:topConceptOf ronl:Vocabulary .

ex:FLINT a skos:Concept ;
    rdfs:comment "This is a work in progress. If you have any questions or comments, we would love to hear from you. If you would like to participate, even better! We are working on an international standard for working with standards."@en,
        "Dit is werk in uitvoering. Als je vragen of opmerkingen hebt, horen we het graag. Als je wilt meedoen nog liever! We werken aan een internationale standaard voor het werken met normen."@nl ;
    rdfs:seeAlso <https://regels.overheid.nl/docs/methods/flint/INTRODUCTIE> ;
    skos:definition "FLINT is part of a protocol for performing normative tasks (Calculemus) and an explicit language for recording interpretations of legal sources (FLINT)."@en,
        "FLINT is onderdeel van een protocol voor het uitvoeren van normatieve taken (Calculemus) en een expliciete taal om interpretaties van juridische bronnen vast te leggen (FLINT)."@nl ;
    skos:inScheme ronl:Vocabulary ;
    skos:prefLabel "FLINT"@en,
        "FLINT"@nl ;
    skos:topConceptOf ronl:Vocabulary .

ex:FunctioneelOntwerp a skos:Concept ;
    skos:definition "In this, all requirements and wishes that a product must meet are collected and arranged. It describes in what way, what expectations the user has, what actions he performs and what results that produces."@en,
        "Hierin worden alle eisen en wensen waaraan een product moet voldoen verzameld en geordend. Er wordt beschreven op welke manier, welke verwachten de gebruiker heeft, welke handelingen hij uitvoert en welke resultaten die oplevert."@nl ;
    skos:inScheme ronl:Vocabulary ;
    skos:prefLabel "Functional Design"@en,
        "Functioneel Ontwerp"@nl ;
    skos:topConceptOf ronl:Vocabulary .

ex:Ingezetene a skos:Concept ;
    skos:definition "The applicant possesses Dutch or foreign nationality and has a residence permit for lawful residence in the Netherlands."@en,
        "De aanvrager bezit de Nederlandse of buitenlandse nationaliteit en beschikt over een verblijfsvergunning voor rechtmatig verblijf in Nederland."@nl ;
    skos:inScheme ronl:Vocabulary ;
    skos:prefLabel "Ingezetene"@en,
        "Ingezetene Nederlandse Staat"@nl ;
    skos:topConceptOf ronl:Vocabulary .

ex:Kwaliteitseisen a skos:Concept ;
    skos:definition "Define the conditions used to assess the conformance of a project to its intended quality standards. They specify the attributes, characteristics, and processes that must be met or exceeded to ensure the quality of a product, service, or outcome."@en,
        "Definiëren de voorwaarden die worden gebruikt om de conformiteit van een project met de beoogde kwaliteitsnormen te beoordelen. Ze specificeren de kenmerken, karakteristieken en processen die moeten worden gehaald of overtroffen om de kwaliteit van een product, dienst of resultaat te garanderen."@nl ;
    skos:inScheme ronl:Vocabulary ;
    skos:prefLabel "Quality Requirements"@en,
        "Kwaliteitseisen"@nl ;
    skos:topConceptOf ronl:Vocabulary .

ex:Leeftijd18 a skos:Concept ;
    skos:definition "The applicant is over 18 years old."@en,
        "De aanvrager is ouder dan 18 jaar."@nl ;
    skos:inScheme ronl:Vocabulary ;
    skos:prefLabel "Older than 18 years"@en,
        "Ouder dan 18 jaar"@nl ;
    skos:topConceptOf ronl:Vocabulary .

ex:Leos a skos:Concept ;
    rdfs:seeAlso <https://joinup.ec.europa.eu/collection/justice-law-and-security/solution/leos-open-source-software-editing-legislation> ;
    skos:definition "LEOS is a web tool to support the legislative drafting in the EU with online collaboration, version control, and co-editing. It utilises Akoma Ntoso XML schema. It is an EC solution."@en,
        "LEOS is een webtool ter ondersteuning van het opstellen van wetgeving in de EU met online samenwerking, versiebeheer en co-editing. Het maakt gebruik van Akoma Ntoso XML-schema. Het is een EC-oplossing."@nl ;
    skos:inScheme ronl:Vocabulary ;
    skos:prefLabel "LEOS"@en,
        "LEOS"@nl ;
    skos:topConceptOf ronl:Vocabulary .

ex:OpenFisca a skos:Concept ;
    rdfs:seeAlso <https://regels.overheid.nl/docs/methods/OPENFISCA> ;
    skos:definition "OpenFisca is an open-source software framework for modelling tax and benefit systems in a way that is both readable by humans and executable by computers. It enables translating laws and regulations into executable Python code, making them accessible for both legal and technical experts."@en,
        "OpenFisca is een open-source softwareframework voor het modelleren van belasting- en uitkeringssystemen op een manier die zowel leesbaar is voor mensen als uitvoerbaar is voor computers. Het maakt het mogelijk om wetten en regels te vertalen naar uitvoerbare Python-code, waardoor ze toegankelijk worden voor zowel juridische als technische experts."@nl ;
    skos:inScheme ronl:Vocabulary ;
    skos:prefLabel "OpenFisca"@en,
        "OpenFisca"@nl ;
    skos:topConceptOf ronl:Vocabulary .

ex:Operator a skos:Concept ;
    rdfs:comment "Questions for finding operators are: How are variables or parameters connected in a calculation? How are conditions related to each other? What comparison is made in a condition?"@en,
        "Vragen voor het vinden van operatoren zijn: Hoe worden variabelen of parameters verbonden in een berekening? In welke verhouding staan voorwaarden tot elkaar? Welke vergelijking wordt in een voorwaarde gemaakt?"@nl ;
    skos:broader ex:WetsanalyseJAS ;
    skos:definition "An operator is a word, a combination of words or a symbol that expresses an arithmetic operation, a compound condition, an equation or a comparison of two values ​​or calculations. An operator describes how different elements of a calculation, condition or compound condition are connected to each other to produce a result. There are different types of operators: arithmetic operators: these perform an arithmetic operation, such as addition, subtraction and multiplication; comparison operators: these compare variables with each other or a variable with a parameter (variable is greater than parameter or variable is less than parameter); logical operators: these determine in compound conditions whether (at least) one of the conditions must be met (OR, disjunction, alternative) or all of the conditions (AND, conjunction, cumulative). There may also be a condition that may not be met (NOT, negation)."@en,
        "Een operator is een woord, een combinatie van woorden of een teken dat een rekenkundige bewerking, een samengestelde voorwaarde, een gelijkstelling of een vergelijking van twee waarden of berekeningen uitdrukt. Een operator beschrijft hoe verschillende elementen van een berekening, voorwaarde of samengestelde voorwaarde met elkaar verbonden worden om tot een resultaat te leiden. Er zijn verschillende typen operatoren: rekenkundige operatoren: deze voeren een rekenkundige bewerking uit, zoals bijvoorbeeld optellen, aftrekken en vermenigvuldigen; vergelijkingsoperatoren: deze vergelijken variabelen met elkaar of een variabele met een parameter (variabele is groter dan parameter of variabele is kleiner dan parameter); logische operatoren: deze bepalen bij samengestelde voorwaarden of aan (tenminste) één van de voorwaarden moet worden voldaan (OF, disjunctie, alternatief) of aan alle voorwaarden (EN, conjunctie, cumulatief). Ook kan er sprake zijn van een voorwaarde waaraan niet voldaan mag zijn (NIET, negatie)."@nl ;
    skos:inScheme ronl:Vocabulary ;
    skos:prefLabel "Operator"@en,
        "Operator"@nl ;
    skos:scopeNote "An arithmetic operator can be recognized by formulations such as 'the total amount of', 'the sum of', 'increased by', 'decreased by' or 'percentage of'. A comparison operator can be recognized by the words 'greater than', 'less than', 'more than' or 'equals'. A logical operator can be recognized by the words 'and', 'or', 'not' or 'at least'."@en,
        "Een rekenkundige operator is te herkennen aan formuleringen zoals 'het gezamenlijke bedrag van', 'de som van', 'vermeerderd met', 'verminderd met' of 'percentage van'. Een vergelijkingsoperator is te herkennen aan de woorden 'groter dan', 'kleiner dan', 'meer bedraagt dan' of 'is gelijk aan'. Een logische operator is te herkennen aan de woorden 'en', 'of', 'niet' of 'ten minste'."@nl .

ex:Overig a skos:Concept ;
    skos:definition "Contains relevant information about organization, service and/or product, process or otherwise, that for compelling reasons does not fit into the available ronl:SpecificationTypeConcept concepts."@en,
        "Bevat relevante informatie over organisatie, dienst en/of product, process of anderszins, dat om moverende redenen niet in de beschikbare ronl:SpecificationTypeConcept concepten past."@nl ;
    skos:inScheme ronl:Vocabulary ;
    skos:prefLabel "Other"@en,
        "Overig"@nl ;
    skos:topConceptOf ronl:Vocabulary .

ex:ParameterWaarde a skos:Concept ;
    rdfs:comment "A question for finding a parameter or parameter value could be: Is there a value that has a fixed height for all legal subjects and legal objects over a period of time?"@en,
        "Een vraag voor het vinden van een parameter of parameterwaarde kan zijn: Is sprake van een waarde die gedurende een periode een vaste hoogte heeft voor alle rechtssubjecten en rechtsobjecten?"@nl ;
    skos:broader ex:WetsanalyseJAS ;
    skos:definition "A parameter is a description of a value that is the same for all legal subjects, legal objects, legal relationships and legal facts. Because of its stable value, a parameter is also called a constant. Parameters are used in derivation rules and conditions. As a rule, a parameter applies for a certain period, for example a calendar year, but it can also apply for an indefinite period (for example for the entire validity period of the legal rule). The value that a parameter has in the relevant period is a parameter value. The parameter is therefore the description of the value, and the parameter value is the concrete value that is assigned to it. We also consider these classes together because of the close relationship between the two."@en,
        "Een parameter is een beschrijving van een waarde die gelijk is voor alle rechtssubjecten, rechtsobjecten, rechtsbetrekkingen en rechtsfeiten. Vanwege de stabiele waarde wordt een parameter ook wel constante genoemd. Parameters worden gebruikt in afleidingsregels en voorwaarden. In de regel geldt een parameter voor een bepaalde periode, bijvoorbeeld een kalenderjaar, maar hij kan ook voor een onbepaalde duur gelden (bijvoorbeeld voor de hele geldigheidsduur van de wettelijke regel). De waarde die een parameter in de desbetreffende periode heeft, is een parameterwaarde. De parameter is dus de omschrijving van de waarde, en de parameterwaarde is de concrete waarde die daaraan is toegekend. Ook deze klassen beschouwen we tezamen vanwege de nauwe samenhang tussen beide."@nl ;
    skos:inScheme ronl:Vocabulary ;
    skos:prefLabel "Parameter Value"@en,
        "Parameter waarde"@nl ;
    skos:scopeNote "A parameter has a fixed value over a period. A parameter can be recognized by a description of a value, for example a rate, a (threshold) amount (possibly with a maximum or a minimum) or an exemption. A parameter value expresses the value of the parameter (description) over a period. A parameter value can be recognized by, for example, an amount in money, a percentage and a date."@en,
        "Een parameter heeft een vaste waarde over een periode. Een parameter is te herkennen aan een beschrijving van een waarde, bijvoorbeeld van een tarief, een (drempel)bedrag (eventueel met een maximum of een minimum) of een vrijstelling. Een parameterwaarde drukt de waarde van de parameter(beschrijving) uit over een periode. Een parameterwaarde is te herkennen aan bijvoorbeeld een bedrag in geld, een percentage en een datum."@nl .

ex:Plaatsaanduiding a skos:Concept ;
    rdfs:comment "A question for finding a place designation could be: Where (for which area or place) does the legal rule (not) apply?"@en,
        "Een vraag voor het vinden van een plaatsaanduiding kan zijn: Waar (voor welk gebied of welke plaats) geldt de wettelijke regel (niet)?"@nl ;
    skos:broader ex:WetsanalyseJAS ;
    skos:definition "A place designation is a place or area to which certain legislation applies. It determines the scope of application of the rules for legal subjects, legal objects, legal relationships or legal facts. Most legislation applies to the whole of the Netherlands and therefore does not have an explicit place designation. As soon as the scope of application must be more limited or broader, an explicit place designation is included in legislation. Just like the time designation, the place designation is included separately in the legal analysis scheme, although it could be seen as a variable or parameter. A formulation in legislation can belong to both the place designation class and the parameter or variable class. If this occurs, we opt for the most specific class, namely the place designation."@en,
        "Een plaatsaanduiding is een plaats of een gebied waar bepaalde wetgeving betrekking op heeft. Zij bepaalt het toepassingsbereik van de regels voor rechtssubjecten, rechtsobjecten, rechtsbetrekkingen of rechtsfeiten. De meeste wetgeving geldt voor heel Nederland en heeft daarom geen expliciete plaatsaanduiding. Zodra het werkingsgebied beperkter of ruimer moet zijn, wordt in wetgeving wel een expliciete plaatsaanduiding opgenomen. Net als de tijdsaanduiding is de plaatsaanduiding apart opgenomen in het juridisch analyseschema, hoewel deze gezien zou kunnen worden als een variabele of parameter. Een formulering in de wetgeving kan zowel tot de klasse plaatsaanduiding als tot de klasse parameter of variabele behoren. Als dit zich voordoet, kiezen we voor de meest specifieke klasse, namelijk de plaatsaanduiding."@nl ;
    skos:inScheme ronl:Vocabulary ;
    skos:prefLabel "Location Indication"@en,
        "Plaatsaanduiding"@nl ;
    skos:scopeNote "The place name is expressed with a general description of the area (a member state of the EU) or with the name of a specific area (the municipality of Amsterdam, the province of Limburg, the Netherlands, Switzerland)."@en,
        "De plaatsaanduiding wordt uitgedrukt met een algemene beschrijving van het gebied (een lidstaat van de EU) of met de naam van een specifiek gebied (de gemeente Amsterdam, de provincie Limburg, Nederland, Zwitserland)."@nl .

ex:Rechtsbetrekking a skos:Concept ;
    rdfs:comment "Questions for finding a legal relationship can be: How do two legal entities relate to each other? What relationship(s) do two legal entities have with each other?"@en,
        "Vragen voor het vinden van een rechtsbetrekking kunnen zijn: Hoe verhouden twee rechtssubjecten zich tot elkaar? Welke relatie(s) hebben twee rechtssubjecten met elkaar?"@nl ;
    skos:broader ex:WetsanalyseJAS ;
    skos:definition "A legal relationship is a legal relationship between two legal subjects and describes a specific legal situation between these legal subjects. One of these legal subjects has an obligation and the other the corresponding right. The general legal situation of a legal subject is the collection of all specific legal relationships in which this legal subject acts as a right holder or obligated party."@en,
        "Een rechtsbetrekking is een juridische relatie tussen twee rechtssubjecten en beschrijft een specifieke juridische toestand tussen deze rechtssubjecten. Een van deze rechtssubjecten heeft een plicht en de ander het bijbehorend recht. De algemene juridische toestand van een rechtssubject is de verzameling van alle specifieke rechtsbetrekkingen waarin dit rechtssubject als rechthebbende of plichthebbende partij optreedt."@nl ;
    skos:inScheme ronl:Vocabulary ;
    skos:prefLabel "Legal Relationship"@en,
        "Rechtsbetrekking"@nl ;
    skos:scopeNote "A legal relationship can be recognized by one or more verbs. For example, in the form of a combination of a main verb with an auxiliary verb: 1. for a right: 'may request' or 'may change'; 2. for an obligation: 'establishes', 'may not overtake', 'is obliged to provide information', 'must inform' or 'must comply'. In addition, a legal relationship can be recognized by a compound verb, for example: 1. for a right: 'has the right to' or 'has the claim to'; 2. for an obligation: 'has the duty to' or 'bears the burden to'."@en,
        "Een rechtsbetrekking is te herkennen aan een of meer werkwoorden. Bijvoorbeeld in de vorm van een combinatie van een hoofdwerkwoord met een hulpwerkwoord: 1. bij een recht: 'kan verzoeken' of 'mag wijzigen'; 2. bij een plicht: 'stelt vast', 'mag niet inhalen', 'is verplicht informatie te verstrekken', 'moet informeren' of 'dient te voldoen'. Daarnaast is een rechtsbetrekking bijvoorbeeld te herkennen aan een samengesteld werkwoord: 1. bij een recht: 'heeft recht op' of 'heeft aanspraak op'; 2. bij een plicht: 'heeft de plicht om' of 'draagt de last om'."@nl .

ex:Rechtsfeit a skos:Concept ;
    rdfs:comment "A question for finding a legal fact can be: What is the event or action, or the passage of time that has consequences for the legal relationship?"@en,
        "Een vraag voor het vinden van een rechtsfeit kan zijn: Wat is de gebeurtenis of handeling die, of het tijdsverloop dat gevolgen heeft voor de rechtsbetrekking?"@nl ;
    skos:broader ex:WetsanalyseJAS ;
    skos:definition "A legal fact is an act or event, or a passage of time, that brings about a change in the legal situation. A legal fact therefore has legal consequences that create, change or end a legal relationship."@en,
        "Een rechtsfeit is een handeling of gebeurtenis die, of tijdsverloop dat een wijziging in de juridische toestand teweegbrengt. Aan een rechtsfeit zijn dus rechtsgevolgen verbonden die een rechtsbetrekking creëren, wijzigen of beëindigen."@nl ;
    skos:inScheme ronl:Vocabulary ;
    skos:prefLabel "Legal Fact"@en,
        "Rechtsfeit"@nl ;
    skos:scopeNote "A legal fact can be recognized by an active verb form, with or without a noun, such as 'filing an objection', 'granting a subsidy', 'hearing an interested party' or 'making electronic accessibility known'."@en,
        "Een rechtsfeit is te herkennen aan een actieve werkwoordsvorm, al dan niet in combinatie met een zelfstandig naamwoord, zoals 'indienen van een bezwaarschrift', 'toekennen van een subsidie', 'horen van belanghebbende' of 'kenbaar maken van elektronische bereikbaarheid'."@nl .

ex:Rechtsobject a skos:Concept ;
    rdfs:comment "Questions for finding a legal object can be: What is the object of a right or obligation? What is the legal subject the owner or holder of? What does a value relate to? What is something owed for?"@en,
        "Vragen voor het vinden van een rechtsobject kunnen zijn: Wat is het voorwerp van een recht of plicht? Waar is het rechtssubject eigenaar of houder van? Waar heeft een waarde betrekking op? Waarover is iets verschuldigd?"@nl ;
    skos:broader ex:WetsanalyseJAS ;
    skos:definition "A legal object is the subject of a legal relationship and/or legal fact. A legal object can have both a physical (for example a car or a house) and a non-physical (for example medical care) manifestation."@en,
        "Een rechtsobject is het voorwerp van een rechtsbetrekking en/of rechtsfeit. Een rechtsobject kan zowel een fysieke (bijvoorbeeld een personenauto of een huis) als een niet-fysieke verschijningsvorm (bijvoorbeeld medische zorg) hebben."@nl ;
    skos:inScheme ronl:Vocabulary ;
    skos:prefLabel "Legal Object"@en,
        "Rechtsobject"@nl ;
    skos:scopeNote "A legal object can be recognized by a noun that describes the object of a right or obligation, for example a study, a home or an employment relationship. A demonstrative or relative pronoun can also point to a legal object, for example 'that', 'the thing' and 'which'."@en,
        "Een rechtsobject is te herkennen aan een zelfstandig naamwoord waarmee het voorwerp van een recht of plicht wordt omschreven, bijvoorbeeld een studie, een woning of een dienstbetrekking. Ook een aanwijzend of betrekkelijk voornaamwoord kan wijzen op een rechtsobject, bijvoorbeeld 'dat', 'hetgeen' en 'welk(e)'."@nl .

ex:Rechtssubject a skos:Concept ;
    rdfs:comment "Questions for finding a legal subject can be: Who has the right? Who has the duty? Who owns a legal object? Who owns a value?"@en,
        "Vragen voor het vinden van een rechtssubject kunnen zijn: Wie heeft het recht? Wie heeft de plicht? Van wie is een rechtsobject? Bij wie hoort een waarde?"@nl ;
    skos:broader ex:WetsanalyseJAS ;
    skos:definition "A legal subject is the bearer of rights and obligations. It is a party in a legal relationship."@en,
        "Een rechtssubject is de drager van rechten en plichten. Het is een partij in een rechtsbetrekking."@nl ;
    skos:inScheme ronl:Vocabulary ;
    skos:prefLabel "Legal Subject"@en,
        "Rechtssubject"@nl ;
    skos:scopeNote "A legal subject can be recognized by a noun that describes a person or other entity, or by a personal pronoun such as 'he', 'she' and sometimes also 'it'. But an indefinite or relative pronoun can also indicate a legal subject, for example 'someone', 'anyone' or 'the one'."@en,
        "Een rechtssubject is te herkennen aan een zelfstandig naamwoord waarmee een persoon of andere entiteit wordt beschreven, of aan een persoonlijk voornaamwoord zoals 'hij', 'zij' en soms ook 'het'. Maar ook een onbepaald of betrekkelijk voornaamwoord kan wijzen op een rechtssubject, bijvoorbeeld 'iemand', 'een ieder' of 'degene'."@nl .

ex:RuleSpeak a skos:Concept ;
    rdfs:seeAlso <https://regels.overheid.nl/docs/methods/RULESPEAK> ;
    skos:definition "RuleSpeak® is a set of guidelines for formulating business rules in a business-friendly and precise way. It is not a language or syntax but rather a set of prescriptions for Dutch-language formulation of business rules based on practical experience."@en,
        "RuleSpeak® is een verzameling richtlijnen voor het formuleren van bedrijfsregels op een bedrijfsvriendelijke en precieze manier. Het is geen taal of syntax maar eerder een verzameling voorschriften voor Nederlandstalige formulering van bedrijfsregels gebaseerd op ervaringen in de praktijk."@nl ;
    skos:inScheme ronl:Vocabulary ;
    skos:prefLabel "RuleSpeak"@en,
        "RuleSpeak"@nl ;
    skos:topConceptOf ronl:Vocabulary .

ex:SoftwareCode a skos:Concept ;
    skos:definition "Software code, in a general sense, is the language understood by the computer."@en,
        "Code is in algemene zin de taal die door de computer wordt begrepen."@nl ;
    skos:inScheme ronl:Vocabulary ;
    skos:prefLabel "Software code"@en,
        "Software code"@nl ;
    skos:scopeNote "In context here it also describes the Git workflow used for CI/CD and the corresponding version control of test scenarios, decision rule sets and test cases. Also explains what the test strategy used is. Has the KPIs / reporting items of the process of testing and reviewing (BiSL)."@en,
        "In context hier beschrijft het tevens de gehanteerde Git workflow voor CI/CD én het corresponderende versiebeheer van toetsscenario's, beslisregelsets en testgevallen. Legt ook uit wat de gehanteerde test strategie is. Beschikt over de KPI's / rapportage items van het proces toetsen en testen (BiSL)."@nl ;
    skos:topConceptOf ronl:Vocabulary .

ex:Sparkwise a skos:Concept ;
    rdfs:seeAlso <https://regels.overheid.nl/docs/methods/SPARKWISE> ;
    skos:definition "Sparkwise is a Decision Intelligence SaaS platform that automatically converts policies and business logic into executable decision services (APIs) at the push of a button, thereby supporting Legislation to Operation (LegOps) quality and acceleration. Inspired by the DMN standard."@en,
        "Sparkwise is een Decision Intelligence SaaS platform waarmee beleidregels en bedrijfslogica, met 1 druk op de knop, geautomatiseerd omgezet worden naar uitvoerbare beslisservices (APIs) en ondersteunt daarmee Legislation to Operation (LegOps) kwaliteit en versnelling. Geïnspireerd op de DMN standaard."@nl ;
    skos:inScheme ronl:Vocabulary ;
    skos:prefLabel "Sparkwise"@en,
        "Sparkwise"@nl ;
    skos:topConceptOf ronl:Vocabulary .

ex:Tijdsaanduiding a skos:Concept ;
    rdfs:comment "Questions for finding time indications can be: When, at what time? Since when or until when, from what time or until what time?"@en,
        "Vragen voor het vinden van tijdsaanduidingen kunnen zijn: Wanneer, op welk moment? Sinds wanneer of tot wanneer, vanaf welk moment of tot welk moment?"@nl ;
    skos:broader ex:WetsanalyseJAS ;
    skos:definition "A time indication is a description of a point in time or period. A time indication is necessary to indicate the validity of a legal relationship, to express a passage of time with legal consequences or as a variable for a specific legal subject or legal object. A time indication (particularly a point in time) can also be a parameter value. An example is a reference date that is compared with another date (as a variable) in a condition. The time indication is included as a separate class, although it could also be considered as a clarification of the classes variable or parameter. Given the importance of the time indication for determining the duration of a legal relationship or the point in time of a passage of time with legal consequences, the time indication is included as a separate class. A formulation can belong to both the time indication class and the parameter or variable class. If this is the case, we opt for the most specific class, i.e. the time indication, in the analysis."@en,
        "Een tijdsaanduiding is een omschrijving van een tijdstip of tijdvak. Een tijdsaanduiding is nodig om de geldigheid van een rechtsbetrekking te duiden, om een tijdsverloop met rechtsgevolg uit te drukken of als variabele bij een specifiek rechtssubject of rechtsobject. Ook kan een tijdsaanduiding (met name een tijdstip) een parameterwaarde zijn. Een voorbeeld is een peildatum die wordt vergeleken met een andere datum (als variabele) in een voorwaarde. De tijdsaanduiding is als aparte klasse opgenomen, hoewel deze ook beschouwd zou kunnen worden als een verduidelijking van de klassen variabele of parameter. Gelet op het belang van de tijdsaanduiding voor het bepalen van de duur van een rechtsbetrekking of het tijdstip van een tijdsverloop met rechtsgevolgen, is tijdsaanduiding als aparte klasse opgenomen. Een formulering kan zowel tot de klasse tijdsaanduiding als tot de klasse parameter of variabele behoren. Als dat zich voordoet, kiezen we bij de analyse voor de meest specifieke klasse, dus de tijdsaanduiding."@nl ;
    skos:inScheme ronl:Vocabulary ;
    skos:prefLabel "Time Indication"@en,
        "Tijdsaanduiding"@nl ;
    skos:scopeNote "Time indications can be recognized by a concrete date (for example, September 1, 2009), or by a description that describes a date (the first Monday of the month). Periods of time can often be recognized by words that indicate a period, such as year, month, week and day or specializations of these types of words, such as calendar year."@en,
        "Tijdsaanduidingen zijn te herkennen aan een concrete datum (bijvoorbeeld 1 september 2009), of aan een omschrijving die een datum beschrijft (de eerste maandag van de maand). Tijdvakken zijn vaak te herkennen aan woorden die een periode duiden, zoals jaar, maand, week en dag of specialisaties van dit soort woorden, zoals kalenderjaar."@nl .

ex:USoft a skos:Concept ;
    rdfs:seeAlso <https://regels.overheid.nl/docs/methods/USOFT> ;
    skos:definition "USoft offers a low-code platform for rule-driven software based on SBVR (Semantics of Business Vocabulary and Business Rules Specification)."@en,
        "USoft biedt een low-code platform voor regelgestuurde software obv SBVR (Semantics of Business Vocabulary and Business Rules Specification)."@nl ;
    skos:inScheme ronl:Vocabulary ;
    skos:prefLabel "USoft"@en,
        "USoft"@nl ;
    skos:topConceptOf ronl:Vocabulary .

ex:UXDesign a skos:Concept ;
    skos:definition "The interaction screens (screen prints) of the website where the information is given to the applicant and the interaction takes place."@en,
        "De interactie schermen (screenprints) van de website waar de informatie gegeven wordt aan de aanvrager en de interactie plaats vindt."@nl ;
    skos:inScheme ronl:Vocabulary ;
    skos:prefLabel "UX Design"@en,
        "UX Design"@nl ;
    skos:topConceptOf ronl:Vocabulary .

ex:VariabeleWaarde a skos:Concept ;
    rdfs:comment "Questions for finding a variable can be: What are the specific characteristics of a legal object, legal subject, legal relationship or legal fact? Which properties are mentioned? What value does a legal object have? How long or how high is a legal object? A variable value can be detected with questions such as: What amount, what duration or what height belongs to this variable?"@en,
        "Vragen voor het vinden van een variabele kunnen zijn: Wat zijn de specifieke kenmerken van een rechtsobject, rechtssubject, rechtsbetrekking of rechtsfeit? Welke eigenschappen worden genoemd? Welke waarde heeft een rechtsobject? Hoe lang of hoe hoog is een rechtsobject? Een variabelewaarde kan worden gedetecteerd met vragen als: Welk bedrag, welke duur of welke hoogte hoort bij deze variabele?"@nl ;
    skos:altLabel "Variable Value"@en,
        "Variabele waarde"@nl ;
    skos:broader ex:WetsanalyseJAS ;
    skos:definition "A variable is a characteristic of a legal subject, legal object, legal relationship or legal fact that can have a different value for different instances thereof (i.e. for specific persons, matters, relationships, actions or events in reality). A variable value indicates the value that a certain variable can have. The way in which a variable value is described in legislation can contain a restriction in the possible values ​​for a variable, or impose a condition on a variable. Variable and variable value are different classes, but because of the close connection we consider them together here."@en,
        "Een variabele is een kenmerk van een rechtssubject, rechtsobject, rechtsbetrekking of rechtsfeit dat voor verschillende instanties daarvan (dus voor specifieke personen, zaken, relaties, handelingen of gebeurtenissen in de werkelijkheid) een andere waarde kan hebben. Een variabelewaarde geeft de waarde aan die een bepaalde variabele kan hebben. De wijze waarop een variabelewaarde is omschreven in wetgeving kan een beperking in de mogelijke waarden voor een variabele inhouden, of een voorwaarde aan een variabele stellen. Variabele en variabelewaarde zijn verschillende klassen, maar vanwege de nauwe samenhang beschouwen we ze hier tezamen."@nl ;
    skos:inScheme ronl:Vocabulary ;
    skos:prefLabel "Variable"@en,
        "Variabele"@nl ;
    skos:scopeNote "A Boolean value: A special enumeration value in text is a Boolean value. It has only two possible values, namely 'yes' (true) or 'no' (false). This allows us to express whether a certain characteristic of a legal subject, legal object, legal relationship or legal fact is applicable or present. An example of such a variable is 'registered in the donor register'. The variable values ​​here are 'yes' or 'no'."@en,
        "A number or date: Sometimes the legislation contains terms that express a size, duration or other quantity, such as an amount, a date or a number of days. In that case, a variable value can be recognised by a specific amount, a specific date, a specific time period or another numerical value."@en,
        "A text: A variable can have a variable value that consists of a text. An example of such a variable is 'name of an employer'."@en,
        "An enumeration value: Sometimes legislation contains an exhaustive list of the possible values ​​of a variable. This exhaustive list of variable values ​​is referred to in logic as an enumeration value. Enumeration values ​​can be expressed in numbers or text, for example."@en,
        "Een booleaanse waarde: Een bijzondere enumeratiewaarde in tekst is een booleaanse waarde. Deze heeft slechts twee mogelijke waarden, te weten 'ja' (waar) of 'nee' (onwaar). Hiermee kunnen we uitdrukken of een bepaald kenmerk van een rechtssubject, rechtsobject, rechtsbetrekking of rechtsfeit van toepassing of aanwezig is. Een voorbeeld van zo'n variabele is 'geregistreerd in het donorregister'. De variabelewaarden zijn hier 'ja' of 'nee'."@nl,
        "Een enumeratiewaarde: Soms bevat de wetgeving een limitatieve opsomming van de mogelijke waarden van een variabele. Deze limitatieve opsomming van variabelewaarden wordt in de logica geduid met de term enumeratiewaarde. Enumeratiewaarden kunnen bijvoorbeeld in getallen of in tekst worden uitgedrukt."@nl,
        "Een getal of datum: Soms bevat de wetgeving termen die een omvang, duur of andere grootheid tot uitdrukking brengen, zoals een bedrag, een datum of een aantal dagen. Dan is een variabelewaarde te herkennen aan een concreet bedrag, een concrete datum, een concrete tijdsduur of een andere numerieke waarde."@nl,
        "Een tekst: Een variabele kan een variabelewaarde hebben die bestaat uit een tekst. Een voorbeeld van zo'n variabele is 'naam van een werkgever'."@nl .

ex:Voorwaarde a skos:Concept ;
    rdfs:comment "Questions for finding a condition can be: What requirements are set for a legal subject, a legal object, a legal relationship or a legal fact? Under what circumstances does a value apply to a legal object?"@en,
        "Vragen voor het vinden van een voorwaarde kunnen zijn: Welke eisen worden gesteld aan een rechtssubject, een rechtsobject, een rechtsbetrekking of een rechtsfeit? Onder welke omstandigheden geldt een waarde bij een rechtsobject?"@nl ;
    skos:broader ex:WetsanalyseJAS ;
    skos:definition "A condition is a condition that describes which circumstance must be met for a legal consequence to occur. A condition can also relate to a legal subject or to a value that belongs to a legal object or to a derivation rule. A condition contains fixed elements, which in logic are called operands and operators. Operands can be legal subjects or legal objects, properties of legal subjects or legal objects, calculations or values. An operator is the description of a comparison that occurs in the condition, such as 'greater than', 'less than' and 'equal to'."@en,
        "Een voorwaarde is een conditie die beschrijft aan welke omstandigheid voldaan moet zijn voor het intreden van een rechtsgevolg. Een voor waarde kan ook betrekking hebben op een rechtssubject of op een waarde die bij een rechtsobject of bij een afleidingsregel hoort. Een voorwaarde bevat vaste elementen, die in de logica operanden en operatoren worden genoemd. Operanden kunnen rechtssubjecten of rechtsobjecten, eigenschappen van rechtssubjecten of rechtsobjecten, berekeningen of waarden zijn. Een operator is de beschrijving van een vergelijking die in de voorwaarde voorkomt, zoals 'groter dan', 'kleiner dan' en 'gelijk aan'."@nl ;
    skos:inScheme ronl:Vocabulary ;
    skos:prefLabel "Condition"@en,
        "Voorwaarde"@nl ;
    skos:scopeNote "A condition can be recognized by a conditional clause, in most cases introduced by a conjunction such as 'if', 'if', 'unless', 'provided' or a combination of words, such as 'with the understanding that' or 'with the exception of'. A condition can also be derived from an adverb with a verb, such as 'written' or 'electronic'. Conditions can be simple or compound. A compound condition consists of several requirements that must all be fulfilled (cumulative) or of which one must be fulfilled (alternative)."@en,
        "Een voorwaarde is te herkennen aan een voorwaardelijke bijzin, in de meeste gevallen ingeleid door een voegwoord zoals 'indien', 'als', 'tenzij', 'mits' of een combinatie van woorden, zoals 'met dien verstande dat' of 'met uitzondering van'. Ook kan een voorwaarde afgeleid worden uit een bijwoord bij een werkwoord, zoals 'schriftelijk' of 'elektronisch'. Voorwaarden kunnen enkelvoudig of samengesteld zijn. Een samengestelde voorwaarde bestaat uit verschillende eisen die alle vervuld moeten zijn (cumulatief) of waarvan er één vervuld moet zijn (alternatief)."@nl .

ex:Werkinstructie a skos:Concept ;
    skos:definition "The detailed, step-by-step guide describing how a specific task or activity within the process or procedure of the service and/or product in question should be performed by all involved (i.e. requester, recipient, provider)."@en,
        "De gedetailleerde, stapsgewijze handleiding die beschrijft hoe een specifieke taak of activiteit binnen het proces of procedure van de onderhavige dienst en/of het product moet worden uitgevoerd door alle betrokkenen (ie aanvrager, ontvanger, verstrekker)."@nl ;
    skos:inScheme ronl:Vocabulary ;
    skos:prefLabel "Work instruction"@en,
        "Werkinstructie"@nl ;
    skos:topConceptOf ronl:Vocabulary .

ex:WetsanalyseJRM a skos:Concept ;
    rdfs:comment "In the period summer 2021 summer 2024, Legal Analysis (JAS) was tested on a considerable number of practical applications. The main conclusions of these practical applications, further development and progressive insight are the basis of JRM."@en,
        "In de periode zomer 2021 zomer 2024 is Wetsanalyse (JAS) op een behoorlijk aantal praktijktoepassingen uitgetest. De voornaamste conclusies van die praktijktoepassingen, doorontwikkeling en voortschrijdend inzicht zijn de basis van JRM."@nl ;
    rdfs:seeAlso <https://minbzk.github.io/wetsuitvoering/> ;
    skos:definition "Specification of the Legal Reference Model (JRM) that describes in scenarios how a citizen or company experiences a specific piece of legislation or regulations or goes through it in the implementation of the law."@en,
        "Specificatie van het juridisch referentiemodel (JRM) dat met scenario's beschrijft hoe een burger of bedrijf een bepaald stuk wet- en regelgeving ervaart of doorloopt in de wetsuitvoering."@nl ;
    skos:inScheme ronl:Vocabulary ;
    skos:prefLabel "Legislative Analysis (JRM)"@en,
        "Wetsanalyse (JRM)"@nl ;
    skos:topConceptOf ronl:Vocabulary .

ronl:AnalysisConcept a skos:Concept ;
    rdfs:label "RONL Legislative analysis"@en,
        "RONL Wetsanalyse"@nl ;
    rdfs:comment "Contains all known common cases of methodologies for legislative analysis."@en,
        "Bevat alle voorkomende gevallen van methodieken voor wetsanalyse die bekend zijn."@nl ;
    skos:altLabel "legislative analysis"@en,
        "wetsanalyse"@nl ;
    skos:definition "Legislative analysis is an approach in which all steps for interpreting, specifying and further defining legislation are explicitly and in a structured manner documented."@en,
        "Wetsanalyse is een aanpak waarbij alle stappen voor het interpreteren, preciseren en nader invullen van wetgeving expliciet en op een gestructureerde manier worden vastgelegd."@nl ;
    skos:inScheme ronl:Vocabulary ;
    skos:member ex:FLINT,
        ex:WetsanalyseJAS,
        ex:WetsanalyseJRM ;
    skos:narrower ronl:SpecificationTypeConcept ;
    skos:prefLabel "Legislative analysis Concepts Scheme"@en,
        "Wetsanalyse Concepten Schema"@nl ;
    skos:scopeNote "The aim is to group a nearly complete collection of legislative analysis methodologies without using all kinds of criteria in advance. Qualitative assessment is not part of this concept!"@en,
        "Het doel is om een nagenoeg complete verzameling van wetsanalyse methodieken te groeperen zonder daarbij allerlei criteria te hanteren vooraf. Kwalitatieve beoordeling is geen onderdeel van dit concept!"@nl ;
    skos:topConceptOf ronl:Vocabulary .

ronl:MethodConcept a skos:Concept ;
    rdfs:label "RONL Methodieken voor Regelbeheer"@nl,
        "RONL Methodologies for Rules management"@nl ;
    rdfs:comment "Contains all known common cases of methodologies for rules management."@en,
        "Bevat alle voorkomende gevallen van methodieken voor regelbeheer die bekend zijn."@nl ;
    skos:altLabel "rules management"@en,
        "regelbeheer"@nl ;
    skos:definition "Rules management is the set of methods, techniques, tools and regulations for designing, analyzing, validating, verifying, deploying, executing, managing and evaluating rules."@en,
        "Regelbeheer is het geheel aan methoden, technieken, hulpmiddelen en voorschriften om regels te ontwerpen, analyseren, valideren, verifiëren, uit te rollen, uit te voeren, te beheren en te evalueren"@nl ;
    skos:inScheme ronl:Vocabulary ;
    skos:member ex:AKN4EU,
        ex:ALEF,
        ex:Avola,
        ex:Beinformed,
        ex:Blawx,
        ex:Blueriq,
        ex:Catala,
        ex:CircuLaw,
        ex:ConcordiaLegal,
        ex:DataLex,
        ex:Demo,
        ex:Leos,
        ex:OpenFisca,
        ex:RuleSpeak,
        ex:Sparkwise,
        ex:USoft ;
    skos:narrower ronl:SpecificationTypeConcept ;
    skos:prefLabel "Methodologies for rules mannagement Concepts Scheme"@en,
        "Methodieken voor regelbeheer Concepten Schema"@nl ;
    skos:scopeNote "The aim is to group a nearly complete collection of rules management methodologies without using all kinds of criteria in advance. Qualitative assessment is not part of this concept!"@en,
        "Het doel is om een nagenoeg complete verzameling van regelbeheer methodieken te groeperen zonder daarbij allerlei criteria te hanteren vooraf. Kwalitatieve beoordeling is geen onderdeel van dit concept!"@nl ;
    skos:topConceptOf ronl:Vocabulary .

ronl:SpecificationTypeConcept a skos:Concept ;
    rdfs:label "RONL Specification types"@en,
        "RONL Specificatie soorten"@nl ;
    rdfs:comment "Contains all types of possible documents that together and in known mutual relationships comprise a complete set of rule specifications."@en,
        "Bevat alle soorten mogelijke documenten die bij elkaar én in onderlinge gekende relatie een complete regelspecificatie set omvatten."@nl ;
    rdfs:seeAlso <https://regels.overheid.nl/publicaties/legitimaat#de-legitimaat-documentenlijst> ;
    skos:altLabel "specification types"@en,
        "specificatie soorten"@nl ;
    skos:broader ronl:AnalysisConcept,
        ronl:MethodConcept ;
    skos:definition "These document specification types provides a structured framework for documenting and communicating the rule specification sets."@en,
        "Deze document specificatie soorten biedt een gestructureerd raamwerk voor het documenteren en communiceren van de regelspecificatie sets."@nl ;
    skos:inScheme ronl:Vocabulary ;
    skos:member ex:BestuurlijkeInformatie,
        ex:Communicatiemiddel,
        ex:FunctioneelOntwerp,
        ex:Kwaliteitseisen,
        ex:Overig,
        ex:SoftwareCode,
        ex:UXDesign,
        ex:Werkinstructie ;
    skos:prefLabel "Document types that can appear in a rule specification set"@en,
        "Document soorten die in een regelspecificatie set kunnen voorkomen"@nl ;
    skos:scopeNote "The list originates from De LegitiMaat, a working method for conducting research into the use of algorithms by government organizations."@en,
        "De lijst is afkomstig van De LegitiMaat, een werkmethode voor het doen van onderzoek naar het gebruik van algoritmes door overheidsorganisaties."@nl ;
    skos:topConceptOf ronl:Vocabulary .

ex:WetsanalyseJAS a skos:Concept ;
    rdfs:comment "The legal analysis scheme comes from the book Legal Analysis, For a workable implementation of legislation with ICT (Dutch only), by the author(s): Anouschka Ausems, John Bulles and Mariette Lokin."@en,
        "Het juridisch analyse schema komt uit het boek Wetsanalyse, Voor een werkbare uitvoering van wetgeving met ICT, van de auteur(s): Anouschka Ausems, John Bulles en Mariette Lokin."@nl ;
    rdfs:seeAlso <https://regels.overheid.nl/publicaties/wetsanalyse> ;
    skos:definition "Specification of the legal analysis scheme (JAS) used in legislative analysis, in which various legal elements that occur in legislation are arranged in a coherent manner."@en,
        "Specificatie van het juridisch analyseschema (JAS) dat gebruikt wordt bij Wetsanalyse en waarin verschillende juridische elementen die in wetgeving voorkomen in samenhang gerangschikt zijn."@nl ;
    skos:inScheme ronl:Vocabulary ;
    skos:narrower ex:Afleidingsregel,
        ex:Brondefinitie,
        ex:Delegatiebevoegdheid,
        ex:Operator,
        ex:ParameterWaarde,
        ex:Plaatsaanduiding,
        ex:Rechtsbetrekking,
        ex:Rechtsfeit,
        ex:Rechtsobject,
        ex:Rechtssubject,
        ex:Tijdsaanduiding,
        ex:VariabeleWaarde,
        ex:Voorwaarde ;
    <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#narrower:> ex:Afleidingsregel,
        ex:Brondefinitie,
        ex:Delegatiebevoegdheid,
        ex:Operator,
        ex:ParameterWaarde,
        ex:Plaatsaanduiding,
        ex:Rechtsbetrekking,
        ex:Rechtsfeit,
        ex:Rechtsobject,
        ex:Rechtssubject,
        ex:Tijdsaanduiding,
        ex:VariabeleWaarde,
        ex:Voorwaarde ;
    skos:prefLabel "Legislative Analysis (JAS)"@en,
        "Wetsanalyse (JAS)"@nl ;
    skos:topConceptOf ronl:Vocabulary .

ronl:Vocabulary a skos:ConceptScheme ;
    rdfs:label "RONL Vocabulary"@en,
        "RONL Vocabulaire"@nl ;
    dct:creator <https://regels.overheid.nl> ;
    dct:language "en",
        "nl" ;
    dct:license <http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/> ;
    dct:publisher <https://regels.overheid.nl> ;
    dct:source <https://regels.overheid.nl/ronl/ns> ;
    rdfs:comment "Vocabulary for rules, methods, and concepts in the context of government regulation."@en,
        "Vocabulaire voor regels, methoden en concepten in de context van overheidsregulering."@nl ;
    owl:versionInfo "Work In Progres - v4" ;
    skos:altLabel "ronl"@en,
        "ronl custom namespace"@en,
        "ronl"@nl,
        "ronl aangepaste naamruimte"@nl ;
    skos:definition "A custom namespace with our own skos:ConceptScheme to avoid repeating information in each individual cpsv-ap:PublicService instance."@en,
        "Een aangepaste naamruimte met onze eigen skos:ConceptScheme om te voorkomen dat informatie in elk afzonderlijk exemplaar van cpsv-ap:PublicService wordt herhaald."@nl ;
    skos:hasTopConcept ex:AKN4EU,
        ex:ALEF,
        ex:Avola,
        ex:Beinformed,
        ex:BestuurlijkeInformatie,
        ex:Betalingsregeling,
        ex:Blawx,
        ex:Blueriq,
        ex:Catala,
        ex:CircuLaw,
        ex:Communicatiemiddel,
        ex:ConcordiaLegal,
        ex:DataLex,
        ex:Demo,
        ex:Detentie,
        ex:FLINT,
        ex:FunctioneelOntwerp,
        ex:Ingezetene,
        ex:Kwaliteitseisen,
        ex:Leeftijd18,
        ex:Leos,
        ex:OpenFisca,
        ex:Overig,
        ex:RuleSpeak,
        ex:SoftwareCode,
        ex:Sparkwise,
        ex:USoft,
        ex:UXDesign,
        ex:Werkinstructie,
        ex:WetsanalyseJAS,
        ex:WetsanalyseJRM,
        ronl:AnalysisConcept,
        ronl:MethodConcept,
        ronl:SpecificationTypeConcept,
        ronl:hasCriterionRequirementConcept ;
    skos:prefLabel "Vocabulary for regels.overheid.nl"@en,
        "Vocabulaire voor regels.overheid.nl"@nl ;
    skos:scopeNote "The purpose of this ronl vocabulary is to be able to create nearly complete descriptions of rule specification sets in the form of cpsv-ap:PublicService that are suitable for publication on regels.overheid.nl."@en,
        "Het doel van deze ronl vocabulaire is om nagenoeg volledige beschrijvingen van regelspecificatie sets te kunnen maken in de vorm van cpsv-ap:PublicService die geschikt zijn voor publicatie op regels.overheid.nl."@nl .

